{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bienvenue sur Technical Margins","text":"<p>Technical Margins est d'abord un espace d'exp\u00e9rimentation technique o\u00f9 je pr\u00e9vois d'explorer les fonctionnalit\u00e9s de diff\u00e9rents g\u00e9n\u00e9rateurs de sites statiques, \u00e0 commencer par le module de blogging du th\u00e8me Material de MkDocs combin\u00e9 \u00e0 son multilinguisme natif. Ce projet est \u00e9galement pour moi l'occasion de me familiariser avec GitHub, une plateforme diff\u00e9rente de celle que j'emploie dans mon travail.</p> <p>Si ce blog est ouvert au public, ce n'est pas tant pour en faire un objet de lecture qu'un espace de test. Toutefois, il pourra \u00e9galement offrir l'opportunit\u00e9 d'enrichir ma pratique de la r\u00e9daction technique par des essais plus r\u00e9flexifs et cr\u00e9atifs. \u00c0 travers Technical Margins, je partagerai occasionnellement quelques r\u00e9flexions sur l'ing\u00e9nierie documentaire, l'exp\u00e9rience utilisateur, et la mani\u00e8re dont la cr\u00e9ativit\u00e9 peut inspirer notre approche de l'accompagnement utilisateur.</p> <p>En d\u00e9finitive, cette d\u00e9marche est une fa\u00e7on de renouveler mes comp\u00e9tences tout en cultivant l'inspiration \u00e0 travers l'\u00e9criture et d'autres pratiques cr\u00e9atives. Un \u00e9lan qui pourra nourrir et soutenir mon engagement professionnel au quotidien.</p> <p></p> <p>Bonne exploration \u00e0 quiconque s'aventure sur ce blog. Et si certaines r\u00e9flexions vous inspirent, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous joindre \u00e0 la conversation !</p>","tags":["Accueil"]},{"location":"about/","title":"\u00c0 propos","text":"","tags":["\u00c0 propos"]},{"location":"about/#bonjour-depuis-les-marges","title":"Bonjour depuis les marges","text":"<p>Si vous \u00eates arriv\u00e9 sur cette page, c'est probablement qu'une petite introduction s'impose. R\u00e9dactrice technique dans une entreprise fran\u00e7aise de logiciels, je traduis des solutions m\u00e9tier complexes en un langage compr\u00e9hensible par tous. Ma mission quotidienne ? Transformer des paysages techniques intriqu\u00e9s en cartes claires et navigables pour les utilisateurs.</p>","tags":["\u00c0 propos"]},{"location":"about/#un-parcours-peu-conventionnel","title":"Un parcours peu conventionnel","text":"<p>Mon parcours ? Un brin singulier. J'ai commenc\u00e9 par les langues, d\u00e9riv\u00e9 \u00e0 travers les \u00e9tudes asiatiques, et je me suis finalement retrouv\u00e9e dans la documentation technique. Un parcours un peu atypique, mais apr\u00e8s tout, en r\u00e9daction technique, n'est-ce pas souvent la norme ?</p>","tags":["\u00c0 propos"]},{"location":"about/#de-quoi-il-sagit","title":"De quoi il s'agit","text":"<p>Ce blog ne va pas r\u00e9volutionner le monde de la documentation. C'est simplement un espace o\u00f9 la r\u00e9daction technique formelle expire et o\u00f9 quelque chose de plus personnel inspire. Ici, j'\u00e9gr\u00e8nerai des r\u00e9flexions qui n'ont pas leur place dans les manuels utilisateurs.</p> <p>Avec Technical Margins, je me livre \u00e0 quelques explorations techniques et partage des id\u00e9es aux fronti\u00e8res de la documentation, l\u00e0 o\u00f9 le formalisme laisse place \u00e0 la pens\u00e9e et \u00e0 une \u00e9criture plus libre. Un style bien distinct de ma communication technique, je vous l'assure !</p>","tags":["\u00c0 propos"]},{"location":"about/#linvitation","title":"L'invitation","text":"<p>Consid\u00e9rez ceci comme une invitation ouverte. Rejoignez la conversation si le c\u0153ur vous en dit \u2013 les marges sont un espace de d\u00e9couvertes partag\u00e9es. Un lieu d'exploration, o\u00f9 les conversations serpentent entre le structur\u00e9 et le spontan\u00e9. Si les espaces o\u00f9 la pr\u00e9cision technique rencontre le r\u00e9cit humain vous intriguent, vous \u00eates les bienvenus.</p> <p>La R\u00e9dactrice des Marges | The Margin Writer</p> <p>Pour \u00eatre clair</p> <p>Ces r\u00e9flexions sont miennes uniquement \u2014 pas un manifeste d'entreprise, pas une communication corporative, ni quoi que ce soit d'officiel. Mon employeur ne saurait \u00eatre tenu responsable des pens\u00e9es vagabondes qui s'\u00e9chappent occasionnellement de ces marges.</p>","tags":["\u00c0 propos"]},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/2024/11/17/ai_advent/","title":"L'IA au travail : une r\u00e9volution dans l'ordinaire","text":"<p>C'est dr\u00f4le comme les plus grandes transformations commencent souvent par un simple \"pourrais-tu juste...?\". Par un matin ordinaire, cette phrase apparemment anodine allait bouleverser ma fa\u00e7on de travailler \u2013 jusqu'\u00e0 me faire repenser mon m\u00e9tier de r\u00e9dactrice technique.</p>","tags":["Intelligence Artificielle","IA","Automatisation","Transformation M\u00e9tier","Retour d'Exp\u00e9rience","ChatGPT"]},{"location":"blog/2024/11/17/ai_advent/#lost-in-translation","title":"Lost in translation","text":"<p>D\u00e9but 2023. Je suis sur un projet impliquant la standardisation de contenus multilingues dans un cadre technique. L'id\u00e9e est de \"seulement\" reprendre ce qui n'est pas traduit et harmoniser le reste. \u00c0 premi\u00e8re vue, rien d'insurmontable. Je ne suis pas l\u00e0 pour tout refaire, juste pour ajuster, compl\u00e9ter, uniformiser. Une broutille, en somme, pas plus difficile que de r\u00e9arranger quelques livres sur une \u00e9tag\u00e8re.</p> <p>La r\u00e9alit\u00e9 ? Un fichier sans mise en forme, sans contexte. Un patchwork o\u00f9 les langages s'entrem\u00ealent comme dans un roman exp\u00e9rimental \u2013 parfois coh\u00e9rent, souvent approximatif, et par moments presque surr\u00e9aliste.</p> <p>Le doute s'installe. Pourquoi moi ? Ma double casquette de r\u00e9dactrice technique et linguiste font de moi une candidate logique. Et puis il y a ce pr\u00e9c\u00e9dent, un stage o\u00f9 j'ai patiemment d\u00e9cortiqu\u00e9 des traductions techniques, arm\u00e9e de pers\u00e9v\u00e9rance et de rigueur. Mais cette fois-ci, c'est diff\u00e9rent. Pas de formation sp\u00e9cifique et un d\u00e9lai plut\u00f4t ambitieux, venant se greffer \u00e9l\u00e9gamment sur mes autres responsabilit\u00e9s.</p> <p>Les premiers jours, j'adopte l'approche classique : m\u00e9thodique, ligne par ligne, glossaire en main. Mais sans contexte, chaque \u00e9l\u00e9ment devient une \u00e9quation \u00e0 multiples inconnues. Est-ce le bon terme ? Cette traduction va-t-elle cr\u00e9er des incoh\u00e9rences ailleurs ? La masse de texte met ma patience et mon sens pratique \u00e0 l'\u00e9preuve. Ce n'est pas de la r\u00e9daction, \u00e0 peine de la traduction \u2013 juste une t\u00e2che r\u00e9p\u00e9titive et laborieuse. Je me surprends \u00e0 penser : Un robot ferait \u00e7a tout aussi bien.</p>","tags":["Intelligence Artificielle","IA","Automatisation","Transformation M\u00e9tier","Retour d'Exp\u00e9rience","ChatGPT"]},{"location":"blog/2024/11/17/ai_advent/#une-rencontre-inattendue","title":"Une rencontre inattendue","text":"<p>Les tournants d\u00e9cisifs surgissent parfois des conversations les plus ordinaires. Une suggestion lanc\u00e9e n\u00e9gligemment, mais loin de se vouloir une plaisanterie, me prend au d\u00e9pourvu : \"Et si tu demandais \u00e0 ChatGPT de traduire \u00e7a pour toi ?\"</p> <p>De mon c\u00f4t\u00e9, je reste sceptique. Quoi, le dernier chatbot \u00e0 la mode ? Pour moi, c'est un gadget, un outil amusant, mais s\u00fbrement pas adapt\u00e9 \u00e0 une telle mission. Et pourtant, je n'ai rien \u00e0 perdre. Alors, je d\u00e9cide de tester.</p> <p>Approbation en poche, les premiers essais commencent simplement, en demandant \u00e0 l'IA de traduire quelques lignes. Le r\u00e9sultat ? Mitig\u00e9. Certaines phrases sont pr\u00e9cises, d'autres compl\u00e8tement hors sujet. Ce n'est clairement pas l'assistant id\u00e9al que j'esp\u00e9rais. Pourtant, quelque chose me frappe : ce n'est pas parfait, mais c'est un point de d\u00e9part. Et une id\u00e9e commence \u00e0 germer.</p> <p>ChatGPT ne sera pas mon traducteur miracle, mais pourquoi pas un outil pour automatiser les \u00e9tapes les plus ennuyeuses ? Ce qui me manque, c'est un algorithme et surtout son application. C'est alors que je commence \u00e0 pianoter : \"Peux-tu coder \u00e7a pour moi ?\"</p> <p>Je formule ma demande avec pr\u00e9cision. Je sais ce dont j'ai besoin : un script capable de scanner le document et de se charger des t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives. Je ne ma\u00eetrise pas les langages de programmation ? Aucun probl\u00e8me \u2013 mon objectif est clair.</p> <p>Les premi\u00e8res r\u00e9ponses de ChatGPT sont prometteuses, mais loin du compte. Entre les erreurs techniques et les concepts \u00e0 approfondir, je passe mes weekends \u00e0 explorer des forums, \u00e0 apprendre les rudiments de Python, \u00e0 affiner mes requ\u00eates. Progressivement, comme une photo qui se d\u00e9veloppe, le script prend forme. Ce n'est pas un chef-d'\u0153uvre d'\u00e9l\u00e9gance, mais il fait exactement ce dont j'ai besoin.</p> <p></p>","tags":["Intelligence Artificielle","IA","Automatisation","Transformation M\u00e9tier","Retour d'Exp\u00e9rience","ChatGPT"]},{"location":"blog/2024/11/17/ai_advent/#a-la-croisee-des-algorithmes","title":"\u00c0 la crois\u00e9e des algorithmes","text":"<p>Et soudain, la magie op\u00e8re. Ce qui ressemblait \u00e0 une montagne devient une dune souffl\u00e9e par les vents. Mon script, cette cr\u00e9ation n\u00e9e d'une collaboration inattendue avec l'IA, transforme des jours de labeur en quelques heures d'ex\u00e9cution. Et je me retrouve avec du temps \u2013 cette ressource si pr\u00e9cieuse \u2013 mais surtout avec une r\u00e9v\u00e9lation : si \u00e7a fonctionne ici, pourquoi pas dans d'autres situations ?</p> <p>L'exp\u00e9rimentation devient une seconde nature. L'IA n'est plus un simple assistant de traduction, elle multiplie les possibilit\u00e9s. Chaque nouvelle utilisation ouvre la voie \u00e0 d'autres applications potentielles.</p> <p>Le v\u00e9ritable changement n'est pas dans l'efficacit\u00e9 retrouv\u00e9e. C'est cette sensation d'avoir repouss\u00e9 mes limites. Moi qui consid\u00e9rais le code informatique comme un territoire \u00e9tranger, je me mets \u00e0 concevoir des solutions d'automatisation, \u00e0 imaginer des workflows plus efficaces. C'est comme si j'avais ouvert une fen\u00eatre sur une dimension inexplor\u00e9e.</p>","tags":["Intelligence Artificielle","IA","Automatisation","Transformation M\u00e9tier","Retour d'Exp\u00e9rience","ChatGPT"]},{"location":"blog/2024/11/17/ai_advent/#retour-vers-lavenir","title":"Retour vers l'avenir","text":"<p>C'est ainsi que j'ai appris \u00e0 travailler avec des mod\u00e8les de langage comme ChatGPT. Il ne s'agit pas tant de d\u00e9l\u00e9guer que de dialoguer. Il faut poser les bonnes questions, interpr\u00e9ter les r\u00e9ponses, affiner les r\u00e9sultats. C'est un subtil \u00e9quilibre entre directives claires et exp\u00e9rimentation, une relation en constante \u00e9volution. Chaque jour apporte son lot de d\u00e9couvertes.</p> <p>En tant que r\u00e9dactrice technique, mon travail n'est pas devenu plus simple : il s'est transform\u00e9. Les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives se sont automatis\u00e9es, laissant place \u00e0 des d\u00e9fis plus complexes.</p> <p>Bien s\u00fbr, il y a ces moments de doute. Et si cet outil devenait trop performant ? Si quelqu'un avec des comp\u00e9tences plus avanc\u00e9es automatisait l'ensemble de mes t\u00e2ches ? La compr\u00e9hension du produit et des utilisateurs me prot\u00e8gent, mais des volutes d'incertitude perdurent.</p> <p>C'est l\u00e0 tout le paradoxe de l'IA g\u00e9n\u00e9rative. Elle cr\u00e9e de nouvelles attentes, de nouveaux horizons \u00e0 explorer. L'IA ne rend pas mes journ\u00e9es moins charg\u00e9es ; elle les transforme, les enrichit, les prolonge aussi.</p> <p>L'IA exige que nous restions en mouvement, que nous acceptions de continuer \u00e0 apprendre, de continuer \u00e0 nous adapter. Comme on l'entend souvent : \"Ce n'est pas l'IA qui prendra votre travail, mais quelqu'un qui sait l'utiliser...\" Et peut-\u00eatre faut-il ajouter : \"... mieux que vous.\" Cette r\u00e9alit\u00e9, qui a sa part d'angoisse et de vertige, est devenue une source de motivation.</p> <p>Mon m\u00e9tier \u00e9volue, s'enrichit de nouvelles dimensions. Dans ce paysage en mutation, l'adaptabilit\u00e9 devient aussi importante que l'expertise technique. Et c'est peut-\u00eatre \u00e7a, la v\u00e9ritable r\u00e9volution : non pas les outils que nous utilisons, mais la mani\u00e8re dont ils nous poussent \u00e0 rester curieux et ouverts au changement.</p> <p>Alors, la prochaine fois que quelqu'un me diras \"pourrais-tu juste...?\", je l\u00e8verai un sourcil en me demandant quelle nouvelle d\u00e9couverte m'attend au tournant.</p> Pr\u00e9cision notable :) <p>Les id\u00e9es partag\u00e9es ici refl\u00e8tent mon exp\u00e9rience personnelle et mon imagination, sans \u00eatre repr\u00e9sentatives de mon employeur ou de ses pratiques.</p>","tags":["Intelligence Artificielle","IA","Automatisation","Transformation M\u00e9tier","Retour d'Exp\u00e9rience","ChatGPT"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/","title":"Chronique d'une mutation annonc\u00e9e : r\u00e9flexions au salon Documation 2025","text":"<p>J'ai franchi les portes du salon Documation 2025 avec cette curiosit\u00e9 m\u00eal\u00e9e d'appr\u00e9hension qui caract\u00e9rise d\u00e9sormais notre rapport \u00e0 l'innovation. Carnet en main, stylo pr\u00eat \u00e0 capturer l'essence m\u00eame de ce rassemblement annuel des acteurs de la gestion de l'information, je m'attendais \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations. \u00c0 des \u00e9clairs d'inspiration. \u00c0 cette \u00e9tincelle qui transforme une journ\u00e9e professionnelle ordinaire en un moment charni\u00e8re...</p> <p></p> <p>Premier constat, d\u00e8s la conf\u00e9rence inaugurale : ce n'est pas qu'elle manque d'int\u00e9r\u00eat, mais plut\u00f4t qu'elle r\u00e9sonne comme un \u00e9cho de d\u00e9j\u00e0-entendu. Ces id\u00e9es qui reviennent en boucle depuis deux ans sur tous les m\u00e9dias, comme un vinyle ray\u00e9 dans notre modernit\u00e9 technologique. D'un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9vang\u00e9listes de l'adaptation \u00e0 tout prix : \"L'AGI arrive, qu'on le veuille ou non, adaptez-vous ou disparaissez.\" De l'autre, les gardiens d'une certaine id\u00e9e de l'humain, plaidant pour davantage de r\u00e9gulation, de r\u00e9flexion, de prudence.</p> <p>Et moi, assise entre ces deux positions, me balan\u00e7ant sur ma chaise, cherchant ma place dans ce grand chamboulement annonc\u00e9.</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#le-conformisme-de-linnovation","title":"Le conformisme de l'innovation","text":"<p>En d\u00e9ambulant d'un atelier \u00e0 l'autre, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par une uniformit\u00e9 presque comique des propositions. Partout, la m\u00eame recette : un syst\u00e8me RAG int\u00e9gr\u00e9 dans un workflow plus ou moins sophistiqu\u00e9. Comme si l'innovation \u00e9tait devenue paradoxalement un exercice de conformisme. Personne ne veut \u00eatre en reste, tous se lancent dans l'IA pour ne pas rater le train de l'hypermodernit\u00e9. Dans ces conditions, comment se d\u00e9marquer ?</p> <p>Nous sommes comme des poissons qui nagent fr\u00e9n\u00e9tiquement dans la m\u00eame direction, sans vraiment savoir si nous fuyons un pr\u00e9dateur ou poursuivons une chim\u00e8re. Cette fr\u00e9n\u00e9sie collective me trouble \u2013 n'avons-nous pas le devoir, en tant que professionnels de l'information, de questionner autant que d'adopter ?</p> <p>Une sc\u00e8ne m'a particuli\u00e8rement marqu\u00e9e. Un intervenant expliquait les limites actuelles des mod\u00e8les pour un certain cas d'usage. Dans la rang\u00e9e derri\u00e8re moi, un murmure s'est \u00e9lev\u00e9 : \"Pour l'instant, oui, mais pour combien de temps ?\" Cette phrase, prononc\u00e9e presque comme une invocation mystique, r\u00e9sume \u00e0 elle seule notre rapport ambivalent \u00e0 cette technologie : entre r\u00e9signation, espoir et exaltation, la certitude d'un avenir o\u00f9 toute limite sera d\u00e9pass\u00e9e.</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#une-question-taboue","title":"Une question taboue","text":"<p>Le deuxi\u00e8me jour a apport\u00e9 son lot de r\u00e9v\u00e9lations, mais pas celles que j'esp\u00e9rais. Lors d'une table ronde c\u00e9l\u00e9brant la capacit\u00e9 d'adaptation historique des services de documentation et de veille, une voix s'est \u00e9lev\u00e9e du public. Un t\u00e9moignage poignant qui a fait taire toute l'assistance : le r\u00e9cit du licenciement collectif d'un service documentation dans une grande entreprise fran\u00e7aise, ces professionnels ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s \"utiles mais non n\u00e9cessaires\" apr\u00e8s l'automatisation d'une partie de leurs t\u00e2ches par des consultants externes.</p> <p>Ce moment a cristallis\u00e9 les inqui\u00e9tudes. Dans la salle, le silence \u00e9tait assourdissant, comme si chacun se demandait : \"Serai-je le prochain ?\" Je songeais \u00e0 cette phrase que j'avais moi-m\u00eame \u00e9crite il y a quelques mois : \"L'IA ne rend pas mes journ\u00e9es moins charg\u00e9es ; elle les transforme, les enrichit, les prolonge aussi.\" Mais jusqu'o\u00f9 va cette transformation ? O\u00f9 est la fronti\u00e8re entre enrichissement et remplacement ?</p> <p>La r\u00e9ponse officielle ne s'est pas fait attendre : \"Apprenez en permanence, ma\u00eetrisez ces outils pour ne pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s.\" Une injonction qui r\u00e9sonne comme une sentence \u2013 sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 courir sans cesse, \u00e0 investir notre temps, notre \u00e9nergie, sans garantie de reconnaissance proportionnelle ? L'adaptation comme condition de survie, loin de l'am\u00e9lioration comme voie d'\u00e9panouissement ?</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#le-paradoxe-du-prompteur","title":"Le paradoxe du prompteur","text":"<p>Cette transformation de moins en moins subtile de nos m\u00e9tiers m'interpelle. Dans l'un des ateliers, j'ai entendu cette question qui m'a hant\u00e9e depuis : \"Est-ce que les r\u00e9dacteurs ne deviennent pas des r\u00e9dacteurs de prompts ?\"</p> <p>Cette formule, \u00e0 la fois ludique et inqui\u00e9tante, exprime parfaitement notre m\u00e9tamorphose. Nous qui \u00e9tions producteurs de contenu, nous voil\u00e0 bel et bien devenus orchestrateurs de LLM. Notre valeur ne r\u00e9side plus dans notre capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer directement de l'information, mais dans notre aptitude \u00e0 formuler les bonnes questions, les bonnes instructions, pour que l'IA produise le contenu souhait\u00e9.</p> <p>Le r\u00e9dacteur comme commanditaire et \u00e9diteur de contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re automatis\u00e9e. Est-ce une promotion ou une rel\u00e9gation ? J'oscille encore entre ces deux interpr\u00e9tations, comme si notre identit\u00e9 professionnelle \u00e9tait entr\u00e9e dans un \u00e9tat quantique. Je me souviens pourtant de l'excitation ressentie quand j'ai \u00e9crit mon premier script avec l'aide de ChatGPT. De cette impression d'avoir repouss\u00e9 mes limites, d'avoir transform\u00e9 \"ce qui ressemblait \u00e0 une montagne\" en \"une dune souffl\u00e9e par les vents\". Mais aujourd'hui, face \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration constante, cette m\u00e9tamorphose semble moins lib\u00e9ratrice.</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#lambassadrice-au-carrefour-des-contradictions","title":"L'ambassadrice au carrefour des contradictions","text":"<p>L'ironie de la situation ne m'\u00e9chappe pas. Moi, l'ambassadrice auto-proclam\u00e9e de l'IA g\u00e9n\u00e9rative dans mon entreprise, celle qui a d\u00e9frich\u00e9 ce terrain quand d'autres l'observaient avec m\u00e9fiance, je vis avec ces doutes qui reviennent par vagues. J'ai int\u00e9gr\u00e9 ces outils dans chaque recoin de mes workflows, transform\u00e9 des processus entiers, partag\u00e9 avec l'enthousiasme des convertis.</p> <p>Mais ces incertitudes qui reviennent r\u00e9guli\u00e8rement n'ont \u00e9t\u00e9 qu'amplifi\u00e9es par ce salon. Ce sont aussi ces doutes qui me poussent \u00e0 plonger toujours plus profond\u00e9ment dans l'IA, \u00e0 comprendre, \u00e0 ma\u00eetriser. Et si je participais \u00e0 cr\u00e9er les conditions de ma propre obsolescence ? Cette position d'ambassadrice rend le questionnement plus d\u00e9licat encore. Comment exprimer ses inqui\u00e9tudes sans para\u00eetre incoh\u00e9rente ?</p> <p>Je reste convaincue du potentiel de ces technologies. Mais cette conviction cohabite d\u00e9sormais avec une vigilance nouvelle. Peut-\u00eatre est-ce l\u00e0 ma nouvelle mission : non plus seulement montrer ce qui est possible, mais aussi interroger ce qui est souhaitable.</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#la-solitude-de-ladaptation","title":"La solitude de l'adaptation","text":"<p>Entre deux conf\u00e9rences, les participants \u00e9changent leurs r\u00e9flexions. Nombreux partagent cette inqui\u00e9tude, ce sentiment de solitude face \u00e0 l'injonction d'adaptation. \"Je passe mes soir\u00e9es \u00e0 me former, \u00e0 suivre des tutoriels, \u00e0 exp\u00e9rimenter avec ces nouveaux outils\", confie une documentaliste un peu plus \u00e2g\u00e9e. \"Et pourtant, j'ai l'impression de courir apr\u00e8s un train qui acc\u00e9l\u00e8re sans cesse.\"</p> <p>Ce qui me frappe, c'est que cette course \u00e0 l'adaptation semble enti\u00e8rement reposer sur nos \u00e9paules individuelles. Les organisations exigent que nous restions pertinents, mais \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du secteur, combien investiront v\u00e9ritablement dans notre transformation ? Combien reconna\u00eetront cette mont\u00e9e en comp\u00e9tence par une \u00e9volution salariale proportionnelle ? Je me surprends m\u00eame \u00e0 me poser une question inconfortable : cette reconnaissance est-elle encore envisageable, puisque l'adaptation constante devient simplement le nouveau standard attendu ? N'est-ce pas le paradoxe de notre \u00e9poque \u2013 devoir sans cesse \u00e9voluer simplement pour maintenir sa place, sans que cet effort permanent soit pleinement consid\u00e9r\u00e9 ?</p> <p>Au fond, nous craignons tous que l'IA d\u00e9t\u00e9riore nos conditions de travail, et ce salon est loin d'avoir apais\u00e9 mes inqui\u00e9tudes. Je redoute que l'IA n'accentue encore davantage le d\u00e9s\u00e9quilibre, d\u00e9j\u00e0 perceptible dans beaucoup d\u2019\u00e9cosyst\u00e8mes, entre ceux qui poss\u00e8dent le capital technologique et ceux qui doivent se battre pour simplement conserver leur emploi. La classique rengaine de la course \u00e0 l'employabilit\u00e9 pour les salari\u00e9s au milieu de la course \u00e0 l'existence et \u00e0 la rentabilit\u00e9 des entreprises.</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#une-metamorphose-entre-mythes-et-realites","title":"Une m\u00e9tamorphose entre mythes et r\u00e9alit\u00e9s","text":"<p>Au milieu de toutes ces exhortations \u00e0 l'adaptation \u00e9mergent de nouveaux intitul\u00e9s presque mystiques : \"orchestrateurs d'IA\", \"gardiens \u00e9thiques\", \"ing\u00e9nieurs de prompts\"... Comme si nous inventions un nouveau vocabulaire pour nous rassurer, pour donner un sens \u00e0 notre transformation forc\u00e9e.</p> <p>Ces m\u00e9tiers sont-ils v\u00e9ritablement nouveaux, ou simplement d'anciens r\u00f4les habill\u00e9s d'un costume futuriste ? S'agit-il d'une v\u00e9ritable m\u00e9tamorphose, ou d'un exercice de marketing terminologique ?</p> <p>Dans l'une des d\u00e9monstrations, j'ai observ\u00e9 comment un syst\u00e8me transformait en quelques secondes des emails avec pi\u00e8ces jointes en donn\u00e9es structur\u00e9es, classifi\u00e9es, r\u00e9sum\u00e9es \u2013 le tout sans intervention humaine. J'\u00e9tais partag\u00e9e entre fascination technique et vertige existentiel. Ces t\u00e2ches qui pouvaient jadis occuper des journ\u00e9es enti\u00e8res, r\u00e9duites \u00e0 quelques instants par un algorithme impassible.</p> <p>Et je me rappelle ce que j'\u00e9crivais \u00e0 propos de nos hobbies, qu'il faut pr\u00e9server ces \"espaces dans nos vies o\u00f9 la qu\u00eate d'am\u00e9lioration constante ne met pas les pieds\". Mais quel temps reste-t-il pour ces sanctuaires \u00e9chappant \u00e0 l'imp\u00e9ratif d'optimisation ?</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#une-transformation-sans-mode-demploi","title":"Une transformation sans mode d'emploi","text":"<p>Ce qui manque cruellement dans tout ce bouillon technologique, c'est un mode d'emploi humain de la transformation. Nous savons comment faire fonctionner ces nouveaux outils, mais personne ne semble savoir comment faire fonctionner nos soci\u00e9t\u00e9s, nos \u00e9quipes, nos vies avec ces outils.</p> <p>J'ai cherch\u00e9 en vain, parmi toutes ces conf\u00e9rences, une r\u00e9flexion profonde sur la fa\u00e7on dont cette transition pourrait \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e collectivement. En lieu et place d'une r\u00e9flexion soci\u00e9tale, j'ai trouv\u00e9 des injonctions individuelles : adaptez-vous, formez-vous, transformez-vous. Comme si la responsabilit\u00e9 de cette mutation historique reposait uniquement sur les \u00e9paules des collaborateurs isol\u00e9s.</p> <p>Je pense \u00e0 cette friteuse sans notice que j'\u00e9voquais dans un pr\u00e9c\u00e9dent billet. Ironiquement, nous voil\u00e0 face \u00e0 des technologies cens\u00e9es aider \u00e0 la documentation, mais pour lesquelles nous manquons cruellement de modes d'emploi \u2013 non pas techniques, mais humains.</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2025/04/01/documation_2025/#au-dela-de-ladaptation-linvention","title":"Au-del\u00e0 de l'adaptation, l'invention","text":"<p>En quittant le salon Documation 2025, j'ai emport\u00e9 avec moi plus de questions que de r\u00e9ponses. Mais peut-\u00eatre est-ce l\u00e0 le signe d'une exp\u00e9rience v\u00e9ritablement enrichissante.</p> <p>En fin de compte, derri\u00e8re le vernis technologique, les questions fondamentales restent les m\u00eames : qu'est-ce qui donne valeur et sens \u00e0 notre travail ? Comment notre profession contribue-t-elle au bien commun ? Quelle place voulons-nous donner \u00e0 l'humain dans nos organisations ?</p> <p>Plut\u00f4t que de simplement \"nous adapter\" \u00e0 un avenir technologique pr\u00e9sent\u00e9 comme in\u00e9luctable, peut-\u00eatre devrions-nous aspirer \u00e0 l'inventer, \u00e0 le fa\u00e7onner selon nos valeurs, nos aspirations, notre vision de ce que devrait \u00eatre le travail humain \u00e0 l'\u00e8re de l'intelligence artificielle.</p> <p>Car s'il y a une chose que l'IA ne pourra jamais faire \u00e0 notre place, c'est bien de d\u00e9cider quel monde nous voulons construire avec elle.</p> <p>Pr\u00e9cision notable :)</p> <p>Ce billet ne se veut ni manifeste, ni critique cibl\u00e9e, mais une tentative de mettre des mots sur les sentiments ambivalents que beaucoup d\u2019entre nous partagent. Il rassemble des impressions personnelles issues du salon Documation, nourries par des \u00e9changes avec d'autres professionnels de l'information. Il ne refl\u00e8te aucune situation ou politique d'entreprise en particulier. Il n'est pas repr\u00e9sentatif de mon employeur ou de ses pratiques.</p>","tags":["Documentation","Intelligence Artificielle","Transformation M\u00e9tier","Salon Professionnel Documation","R\u00e9flexion Personnelle"]},{"location":"blog/2024/10/29/documentation_invisible/","title":"La documentation utilisateur : l'invisible qui rend visible","text":"","tags":["R\u00e9daction technique","Documentation","Qualit\u00e9 Logicielle","Exp\u00e9rience Utilisateur","R\u00e9flexion M\u00e9tier"]},{"location":"blog/2024/10/29/documentation_invisible/#au-cur-de-lexperience-utilisateur","title":"Au c\u0153ur de l'exp\u00e9rience utilisateur","text":"<p>Imaginez-vous d\u00e9ballant votre nouvelle friteuse \u00e9lectrique, pr\u00eate \u00e0 r\u00e9volutionner vos frites du dimanche, pour d\u00e9couvrir... qu'aucune notice n'est l\u00e0 pour vous guider. Frustrant, n'est-ce pas ? Et pourtant, dans l'industrie logicielle, cette situation demeure \u00e9trangement fr\u00e9quente \u2013 et souvent accept\u00e9e. Ce paradoxe soul\u00e8ve une question essentielle : pourquoi ce qui serait inconcevable pour un appareil m\u00e9nager devient-il acceptable pour un logiciel professionnel, souvent beaucoup plus complexe ?</p> <p></p>","tags":["R\u00e9daction technique","Documentation","Qualit\u00e9 Logicielle","Exp\u00e9rience Utilisateur","R\u00e9flexion M\u00e9tier"]},{"location":"blog/2024/10/29/documentation_invisible/#le-travail-invisible-du-redacteur-technique","title":"Le travail invisible du r\u00e9dacteur technique","text":"<p>Dans la ruche en effervescence du d\u00e9veloppement informatique, la documentation occupe une place paradoxale. Bien que reconnue comme indispensable, elle est bien souvent rel\u00e9gu\u00e9e au second plan dans la pratique. \"On documentera plus tard\", \"L'important est de livrer le produit\" \u2013 voici des phrases que chaque r\u00e9dacteur technique conna\u00eet, presque comme une m\u00e9lodie en sourdine.</p> <p>Pourtant, il existe d'autres mod\u00e8les inspirants. Dans l'industrie a\u00e9ronautique, chaque avion est livr\u00e9 avec des milliers de pages de documentation m\u00e9ticuleuse, qui ne se contentent pas d'expliquer mais qui garantissent s\u00e9curit\u00e9 et efficacit\u00e9. Ce n'est pas un luxe ; dans ce secteur, la documentation est aussi vitale que les moteurs.</p> <p>Mais transposer ce mod\u00e8le au d\u00e9veloppement logiciel reste un d\u00e9fi, surtout dans les petites et moyennes entreprises. Si bien souvent, les ressources sont limit\u00e9es, l'engagement et la rigueur peuvent rendre ce travail possible. Il s'agit alors de d\u00e9passer la vision de la documentation comme une t\u00e2che \"secondaire\", souvent laiss\u00e9e aux d\u00e9veloppeurs ou aux chefs de projet, comme si la r\u00e9daction \u00e9tait un simple compl\u00e9ment, un \"plus\" facultatif. \u00c0 bien des \u00e9gards, cela revient \u00e0 demander \u00e0 un pilote de ligne de r\u00e9diger lui-m\u00eame le manuel de son avion entre deux vols \u2013 un \u00e9cart qui souligne, \u00e0 mes yeux, l'importance de formaliser ce r\u00f4le essentiel.</p>","tags":["R\u00e9daction technique","Documentation","Qualit\u00e9 Logicielle","Exp\u00e9rience Utilisateur","R\u00e9flexion M\u00e9tier"]},{"location":"blog/2024/10/29/documentation_invisible/#de-la-complexite-a-la-clarte-mon-role-de-traductrice","title":"De la complexit\u00e9 \u00e0 la clart\u00e9 : mon r\u00f4le de traductrice","text":"<p>Dans ce contexte, la r\u00e9daction technique prend tout son sens. Comme r\u00e9dactrice, mon r\u00f4le n'est pas simplement de capturer l'information ; il s'agit de la transformer. Telle une traductrice pour qui la translation ne se ferait pas de langue \u00e0 langue, mais de langage technique vers langage humain. Il s'agit de d\u00e9voiler l'invisible, de mettre au grand jour ce qui pourrait rester un myst\u00e8re, de rendre l'imp\u00e9n\u00e9trable soudain accessible pour l'utilisateur final. Une t\u00e2che qui ne se fait pas en solo.  </p> <p>Au c\u0153ur de ma mission, il y a la collaboration avec les \u00e9quipes de d\u00e9veloppement. Ensemble, nous explorons le produit et ses nouveaut\u00e9s. Ces \u00e9changes ne sont pas de simples transmissions d'informations ; ce sont des dialogues vivants, des moments d'exploration o\u00f9 l'on d\u00e9cortique chaque fonctionnalit\u00e9, \u00e9lucide les zones d'ombre, et affine les d\u00e9tails. Nous sculptons le produit, documentation incluse, pour qu'il devienne, \u00e0 travers chaque phrase, un espace o\u00f9 l'utilisateur peut se sentir guid\u00e9 sans \u00eatre perdu.</p>","tags":["R\u00e9daction technique","Documentation","Qualit\u00e9 Logicielle","Exp\u00e9rience Utilisateur","R\u00e9flexion M\u00e9tier"]},{"location":"blog/2024/10/29/documentation_invisible/#la-documentation-plus-quun-guide-pour-la-satisfaction-client","title":"La documentation : plus qu'un guide pour la satisfaction client","text":"<p>\"La notice est en chinois, je ne comprends pas comment \u00e7a marche \u2013 une \u00e9toile, mais c'est bien parce que je ne peux pas mettre moins.\" Voil\u00e0 un commentaire typique des sites de e-commerce, o\u00f9 une documentation b\u00e2cl\u00e9e \u00e9quivaut souvent \u00e0 une r\u00e9putation compromise.</p> <p>Dans le logiciel professionnel, la documentation devient bien plus qu'un mode d'emploi ; elle repr\u00e9sente un lien direct, essentiel, entre l'utilisateur et le produit. Lorsqu'elle est bien faite, elle lib\u00e8re les \u00e9quipes de support, en prenant en charge les questions simples et en laissant aux \u00e9quipes la libert\u00e9 de se consacrer aux cas plus complexes. Elle offre \u00e0 l'utilisateur une autonomie, un espace o\u00f9 il peut explorer les fonctionnalit\u00e9s avanc\u00e9es \u00e0 son rythme et d\u00e9couvrir toute la richesse du produit.</p> <p>Les retours clients confirment cet impact : lorsqu'une aide contextuelle avec guides pas \u00e0 pas et exemples concrets est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'interface, le taux d'adoption augmente. Une documentation bien pens\u00e9e est une boussole strat\u00e9gique, orientant l'exp\u00e9rience utilisateur vers plus d'autonomie, de confiance et de ma\u00eetrise.</p>","tags":["R\u00e9daction technique","Documentation","Qualit\u00e9 Logicielle","Exp\u00e9rience Utilisateur","R\u00e9flexion M\u00e9tier"]},{"location":"blog/2024/10/29/documentation_invisible/#rendre-visible-linvisible","title":"Rendre visible l'invisible","text":"<p>Les moments de reconnaissance pour les r\u00e9dacteurs techniques sont rares, mais d'autant plus gratifiants. Ces moments surgissent l\u00e0 o\u00f9 on les attend le moins : lors d'une discussion informelle o\u00f9 un utilisateur \u00e9voque l'aide pr\u00e9cieuse d'un guide produit, au d\u00e9tour d'une conversation avec les \u00e9quipes commerciales qui ont gagn\u00e9 en assurance gr\u00e2ce \u00e0 une documentation \u00e9toff\u00e9e, ou dans le sourire d'un nouvel arrivant qui, en quelques pages, prend ses marques avec aisance.</p> <p>La collaboration interne s'enrichit aussi : un d\u00e9veloppeur qui vient spontan\u00e9ment partager des \u00e9l\u00e9ments sur une fonctionnalit\u00e9 ; une \u00e9quipe produit qui planifie d\u00e8s le d\u00e9but de prendre en compte notre travail... Ces gestes montrent que notre contribution est non seulement utile, mais appr\u00e9ci\u00e9e.</p> <p>Voir un produit complexe se r\u00e9v\u00e9ler, devenir accessible et intelligible, est une satisfaction unique. Rendre le produit encore plus utilisable, l'ouvrir \u00e0 chaque utilisateur, c'est donner vie \u00e0 la technologie, la rendre humaine.</p>","tags":["R\u00e9daction technique","Documentation","Qualit\u00e9 Logicielle","Exp\u00e9rience Utilisateur","R\u00e9flexion M\u00e9tier"]},{"location":"blog/2024/10/29/documentation_invisible/#vers-une-reconnaissance-de-la-documentation-utilisateur","title":"Vers une reconnaissance de la documentation utilisateur","text":"<p>La documentation n'est pas un simple accessoire du d\u00e9veloppement, mais un pilier fondamental de la qualit\u00e9 produit. Tout comme on n'imaginerait pas acheter un appareil sophistiqu\u00e9 sans son mode d'emploi, un logiciel professionnel sans documentation reste inachev\u00e9.</p> <p>Les entreprises les plus avanc\u00e9es l'ont compris : investir dans la documentation utilisateur, c'est investir dans la satisfaction client, l'efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle, et la p\u00e9rennit\u00e9 de leur solution.</p> <p>La documentation utilisateur est ce fil invisible qui tisse le lien entre le produit et ses utilisateurs. Elle transforme des fonctionnalit\u00e9s sophistiqu\u00e9es en outils accessibles, des concepts abstraits en solutions concr\u00e8tes.</p> <p>Au bout du compte, un produit n'existe vraiment que lorsqu'il peut \u00eatre pleinement utilis\u00e9. C'est l\u00e0 que notre mission trouve tout son sens : r\u00e9v\u00e9ler, guider, et donner \u00e0 chaque utilisateur les cl\u00e9s pour ma\u00eetriser l'outil qui lui est propos\u00e9.</p> Le TL;DR de ChatGPT <p>Ce billet d\u00e9fend la place centrale de la documentation utilisateur dans les logiciels professionnels. Il compare l\u2019absence de documentation \u00e0 une friteuse livr\u00e9e sans notice : impensable pour un appareil, mais fr\u00e9quent en informatique. Le texte met en lumi\u00e8re le r\u00f4le du r\u00e9dacteur technique comme traducteur du langage complexe vers un langage clair, accessible et utile. Il souligne l\u2019impact concret d\u2019une bonne documentation : adoption du produit, autonomie des utilisateurs, all\u00e8gement du support, valorisation du produit. Enfin, il plaide pour une reconnaissance pleine et enti\u00e8re de la documentation comme un levier strat\u00e9gique de qualit\u00e9 et de satisfaction client.</p>","tags":["R\u00e9daction technique","Documentation","Qualit\u00e9 Logicielle","Exp\u00e9rience Utilisateur","R\u00e9flexion M\u00e9tier"]},{"location":"blog/2024/10/30/ode_to_the_plateau/","title":"Apart\u00e9 musical : \u00e9loge du plateau","text":"","tags":["Musique","Hobby","Essai Personnel"]},{"location":"blog/2024/10/30/ode_to_the_plateau/#la-musique-a-labri-des-projecteurs","title":"La musique \u00e0 l'abri des projecteurs \ud83c\udfb8","text":"<p>\"Tu joues de la guitare depuis si longtemps, tu dois \u00eatre une virtuose maintenant ! Tu nous joues un morceau ?\" Combien de fois ai-je entendu ces mots, teint\u00e9s d'attente ? Dans notre soci\u00e9t\u00e9 avide de performance, la musique semble encha\u00een\u00e9e par un double imp\u00e9ratif : celui de l'excellence technique et celui du spectacle. En fran\u00e7ais, \"performance\" r\u00e9sonne comme le haut niveau \u00e0 atteindre, tandis qu'en anglais, le mot gravite du c\u00f4t\u00e9 de la sc\u00e8ne, du show. Et me voil\u00e0, coinc\u00e9e entre ces deux langues, \u00e0 m\u00ealer ces significations \u2013 peut-\u00eatre \u00e0 juste titre, car il semble qu'on attende du musicien, m\u00eame amateur, une ma\u00eetrise irr\u00e9prochable et qu'il se donne en spectacle.</p> <p>Mais n'existe-t-il pas une autre mani\u00e8re de vivre la musique, plus intime, plus libre ?</p> <p></p>","tags":["Musique","Hobby","Essai Personnel"]},{"location":"blog/2024/10/30/ode_to_the_plateau/#la-double-pression-de-la-performance","title":"La double pression de la performance","text":"<p>Imaginez cette m\u00eame logique de performance appliqu\u00e9e \u00e0 d'autres passions. Dira-t-on \u00e0 un ami qui d\u00e9vore les livres : \"Tu lis depuis si longtemps, tu as s\u00fbrement \u00e9crit un roman, non ?\" Ou bien, \u00e0 quelqu'un qui aime dessiner sans pr\u00e9tention : \"Avec tout ce temps pass\u00e9, quand nous inviteras-tu \u00e0 ton exposition ?\" Certes, ces phrases ne semblent pas si saugrenues ; elles pourraient fort bien \u00eatre lanc\u00e9es en gal\u00e9jades. Mais imaginez avec aplomb : \"Tu joues \u00e0 la PS4 depuis des ann\u00e9es, tu dois \u00eatre pr\u00eate pour les comp\u00e9titions d'e-sport maintenant ?\"</p> <p>Lorsqu'il s'agit de musique, cette double pression de la performance \u2013 au sens de r\u00e9sultats et au sens de spectacle \u2013 semble in\u00e9vitable. Elle s'infiltre subtilement, transformant ce qui devrait \u00eatre un espace de libert\u00e9 en un autre terrain de \"travail\", une extension des efforts d'am\u00e9lioration continue que l'on r\u00e9serve d'ordinaire \u00e0 la sph\u00e8re professionnelle. Alors que nos vies s'organisent d\u00e9j\u00e0 autour de la qu\u00eate d'un \"toujours mieux\", nos loisirs ne devraient-ils pas rester des sanctuaires, \u00e9chappant \u00e0 la pression incessante de l'excellence ?</p>","tags":["Musique","Hobby","Essai Personnel"]},{"location":"blog/2024/10/30/ode_to_the_plateau/#la-liberte-du-plateau","title":"La libert\u00e9 du plateau","text":"<p>Et si l'on changeait de perspective ?</p> <p>En apprentissage, on parle souvent de \"plateau\" pour cette phase o\u00f9, malgr\u00e9 la pratique, la progression semble stagner. \"D\u00e9passez le plateau\", exhortent les gourous de la formation sur YouTube, qui \u00e0 propos des langues, qui \u00e0 propos de la musique. Mais plut\u00f4t que de percevoir le plateau comme un obstacle, pourquoi ne pas le voir comme un lieu \u00e0 habiter ?</p> <p>Voyez ces vastes plaines : \u00e9lev\u00e9es mais stables, vallonn\u00e9es tout au plus, invitant \u00e0 la contemplation plus qu'\u00e0 l'ascension. Le plateau musical pourrait devenir cet espace o\u00f9 l'on existe sans se presser, sans chercher \u00e0 se hisser toujours plus haut. Juste \u00eatre l\u00e0, explorer, sans autre but que le moment. N'est-ce pas lib\u00e9rateur ?</p> <p></p>","tags":["Musique","Hobby","Essai Personnel"]},{"location":"blog/2024/10/30/ode_to_the_plateau/#un-espace-dexploration-vivant","title":"Un espace d'exploration vivant","text":"<p>Sur le plateau, jouer devient une exp\u00e9rience m\u00e9ditative. Plut\u00f4t que de viser la perfection, on pourrait improviser sur une backing track, laisser ses doigts vagabonder, et savourer ces notes qui r\u00e9sonnent bien \u2013 ou m\u00eame pas si bien, peu importe. Ici, une fausse note n'est ni bonne ni mauvaise ; elle dispara\u00eet dans l'instant, libre de tout jugement. Ce n'est plus un travail, c'est une rencontre intime avec l'instrument, chaque note se vivant dans l'instant.</p> <p>De m\u00eame, d\u00e9chiffrer une tablature peut redevenir une exploration sans attente. Pas besoin de m\u00e9moriser chaque passage ; on peut se d\u00e9lecter de chaque accord, chaque m\u00e9lodie, pour le simple plaisir de les recr\u00e9er, m\u00eame approximativement. Pas de perfection requise, seulement la joie brute de l'exp\u00e9rience.</p>","tags":["Musique","Hobby","Essai Personnel"]},{"location":"blog/2024/10/30/ode_to_the_plateau/#un-refuge-intime","title":"Un refuge intime","text":"<p>Pratiquer \"en plateau\" devient alors un v\u00e9ritable refuge \u2013 non seulement contre la pression de la performance, mais aussi contre le stress du quotidien et ses exigences. C'est un espace o\u00f9 l'on peut simplement \u00eatre, sans prouver, sans devoir mesurer sa valeur ou d\u00e9montrer une progression. La musique devient un havre de ressourcement, un contrepoint n\u00e9cessaire aux activit\u00e9s focalis\u00e9es sur le r\u00e9sultat.</p>","tags":["Musique","Hobby","Essai Personnel"]},{"location":"blog/2024/10/30/ode_to_the_plateau/#une-resistance-douce","title":"Une r\u00e9sistance douce","text":"<p>Pr\u00e9server cette approche \"en plateau\" devient un acte de r\u00e9sistance face \u00e0 l'imp\u00e9ratif social qui voudrait transformer chaque activit\u00e9 en performance \u00e0 optimiser. C'est affirmer qu'il est possible \u2013 et n\u00e9cessaire \u2013 de garder des espaces dans nos vies o\u00f9 la qu\u00eate d'am\u00e9lioration constante ne met pas les pieds.</p> <p>En pr\u00e9servant nos loisirs de cette pression, nous concentrons nos efforts l\u00e0 o\u00f9 ils sont v\u00e9ritablement requis. N'est-ce pas l\u00e0 une forme de sagesse ? Alors osons revendiquer nos plateaux, ces sanctuaires o\u00f9 seule compte la saveur de l'instant, o\u00f9 l'exploration l'emporte sur la ma\u00eetrise, et o\u00f9 la solitude se fait cr\u00e9atrice. Dans un monde fascin\u00e9 par le progr\u00e8s et la performance, choisir consciemment le plateau devient un acte de libert\u00e9.</p> <p>Et si nous osions voir nos hobbies diff\u00e9remment ?</p> Le TL;DR de ChatGPT <p>Ce billet propose une r\u00e9flexion sensible sur la pratique musicale amateur, souvent parasit\u00e9e par une double injonction : \u00eatre techniquement excellent et se produire en public. L\u2019autrice interroge cette pression sociale \u00e0 \"performer\" dans tous les domaines, y compris les loisirs. Elle invite \u00e0 revaloriser le \"plateau\", cette phase sans progr\u00e8s visible, non pas comme un \u00e9chec mais comme un espace \u00e0 habiter sereinement. Jouer pour soi, sans objectif, devient alors un refuge contre l\u2019obsession de la productivit\u00e9. Une douce r\u00e9sistance qui redonne au loisir son vrai sens : un plaisir libre et apaisant.</p>","tags":["Musique","Hobby","Essai Personnel"]},{"location":"blog/2024/11/01/margin/","title":"Marges techniques : une exploration de l'espace oubli\u00e9","text":"<p>Pourquoi Technical Margins (Marges techniques) ? Pourquoi pas, pourrait-on dire. C'est un titre venu tout naturellement. C'est l\u00e0, dans la marge, que se faufile la vie. En repensant \u00e0 mes ann\u00e9es de coll\u00e8ge, de lyc\u00e9e, m\u00eame d'universit\u00e9, je revois mes cahiers, mes feuilles volantes, marqu\u00e9s de petites esquisses, griffonn\u00e9es sur le c\u00f4t\u00e9, juste en bordure. Ces marges, loin d'\u00eatre vides, \u00e9taient des espaces vivants, des friches o\u00f9 les id\u00e9es d\u00e9ambulaient sans contrainte, des pens\u00e9es qui sortaient, sans permission, du cadre officiel des le\u00e7ons. Dessiner dans les marges, pour moi, c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'\u00e9couter, de m\u00e9diter \u2013 de laisser la pens\u00e9e se d\u00e9rouler, de s'aventurer.</p> <p>Ce lien entre la marge et la libert\u00e9 cr\u00e9ative me suit aujourd'hui jusque dans mon travail de r\u00e9dactrice technique. La documentation, un peu comme ces dessins d'antan, existe souvent en marge du produit. On la consulte si besoin, elle n'est pas le centre, et pourtant elle est l\u00e0, \u00e0 sa place d'ombre, pr\u00eate \u00e0 s'\u00e9lancer, \u00e0 enrichir l'exp\u00e9rience utilisateur. Et m\u00eame si elle est \u00e9tiquet\u00e9e \"technique\", elle garde toujours en elle cette petite marge de libert\u00e9, ce coin secret o\u00f9 l'on glisse, malgr\u00e9 soi, un peu de cr\u00e9ativit\u00e9.</p> <p></p>","tags":["En marge","Essai Personnel","Water Margin","Manifeste"]},{"location":"blog/2024/11/01/margin/#la-marge-comme-espace-creatif-au-dela-du-cadre","title":"La marge comme espace cr\u00e9atif : au-del\u00e0 du cadre","text":"<p>Mais pourquoi ce go\u00fbt pour la marge, cette attirance pour ce qui n'est ni dedans, ni dehors ? Peut-\u00eatre parce que, dans la marge, on peut esquiver la contrainte du cadre central. Ce qui s'y glisse est moins formel, plus libre. Et il ne s'agit pas seulement des pages d'un cahier \u2013 la marge est une id\u00e9e, un lieu mental o\u00f9 l'on ose imaginer, r\u00eaver, des id\u00e9es qui resteraient un peu timides au centre de la sc\u00e8ne.</p> <p>G\u00e9rard Genette parle des marges comme de zones ni dans le texte, ni tout \u00e0 fait hors de lui, qui influencent son interpr\u00e9tation. Ce paratexte, dit-il, est une p\u00e9riph\u00e9rie qui nous appelle, nous laisse un indice pour entrer dans le texte, comprendre son code, peut-\u00eatre ses intentions secr\u00e8tes. De la m\u00eame fa\u00e7on, la documentation que je fa\u00e7onne pour accompagner un logiciel joue ce r\u00f4le d'interm\u00e9diaire : elle n'est pas exactement le produit, mais elle en fait partie. Elle \u00e9claire, elle guide, elle pose les jalons.</p>","tags":["En marge","Essai Personnel","Water Margin","Manifeste"]},{"location":"blog/2024/11/01/margin/#marginalite-et-chemins-de-traverse","title":"Marginalit\u00e9 et chemins de traverse","text":"<p>Mais il y a plus que cela : la marge est aussi un espace de vagabondage, de repli. Dans notre soci\u00e9t\u00e9, il existe des parcours et des personnes laiss\u00e9s en marge \u2013 expression qui \u00e9voque \u00e0 la fois l'exclusion et la possibilit\u00e9. Dans le classique chinois Water Margin \u6c34\u6ef8\u50b3, ce sont justement ces personnages rejet\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 qui deviennent les h\u00e9ros de l'histoire, r\u00e9v\u00e9lant dans leurs vies \"marginales\" une v\u00e9rit\u00e9 un peu brute, non apprivois\u00e9e, sur le monde.</p> <p>Suivre ces chemins de traverse, loin des routes battues, offre souvent des perspectives in\u00e9dites. De la m\u00eame mani\u00e8re, la documentation, en marge du produit, se tient en d\u00e9calage. Elle ne partage pas les m\u00eames enjeux, elle a ses propres d\u00e9fis, ses propres d\u00e9tours. Ici, pas de gloire ni de feux de la rampe, mais une place discr\u00e8te \u2013 et pourtant essentielle.</p>","tags":["En marge","Essai Personnel","Water Margin","Manifeste"]},{"location":"blog/2024/11/01/margin/#pourquoi-les-marges-comptent","title":"Pourquoi les marges comptent","text":"<p>Les marges \u2013 qu'elles soient sur des cahiers, dans une pens\u00e9e ou dans la culture \u2013 sont tout sauf accessoires. Elles sont des espaces de libert\u00e9, de d\u00e9couverte, o\u00f9 s'articulent souvent les enjeux essentiels. La documentation que je construis, en marge de l'application, joue un r\u00f4le tout aussi d\u00e9cisif : elle rend le complexe accessible, construit des ponts invisibles.</p> <p>Ce blog, Technical Margins, est en soi une invitation \u00e0 explorer ces territoires discrets o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 et la pens\u00e9e prennent une dimension plus ample. Ce blog, c'est un peu une \u00e9chapp\u00e9e belle en marge de mon travail formel de documentation technique, un espace qui ne r\u00e9pond pas tout \u00e0 fait aux m\u00eames contraintes, o\u00f9 la pens\u00e9e vagabonde et les id\u00e9es s'\u00e9panouissent, loin des exigences du produit ou des normes de clart\u00e9 fonctionnelle.</p> <p>Ce sont bien ces marges qui donnent de l'\u00e9lan, qui nourrissent la pratique quotidienne. Car, dans l'\u00e9criture de la documentation comme dans celle de ce blog, ce qui semble en p\u00e9riph\u00e9rie finit souvent par toucher le c\u0153ur du sujet.</p> Le TL;DR de ChatGPT <p>Ce billet c\u00e9l\u00e8bre les marges \u2013 au sens propre comme au figur\u00e9 \u2013 comme des espaces de libert\u00e9, de cr\u00e9ativit\u00e9 et d'exploration. L\u2019autrice y fait un parall\u00e8le entre les gribouillis de ses cahiers d\u2019\u00e9l\u00e8ve et son m\u00e9tier de r\u00e9dactrice technique, montrant que la documentation, souvent consid\u00e9r\u00e9e comme p\u00e9riph\u00e9rique, joue en r\u00e9alit\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans l\u2019exp\u00e9rience utilisateur. En marge du produit, elle \u00e9claire, accompagne, ouvre des perspectives. Le blog Technical Margins devient ainsi un prolongement naturel : un lieu d\u2019expression moins contraint, o\u00f9 les id\u00e9es peuvent vagabonder et nourrir, en retour, la pratique professionnelle.</p>","tags":["En marge","Essai Personnel","Water Margin","Manifeste"]},{"location":"blog/archive/2025/04/","title":"2025-04","text":""},{"location":"blog/archive/2024/11/","title":"2024-11","text":""},{"location":"blog/archive/2024/10/","title":"2024-10","text":""},{"location":"blog/category/ia/","title":"IA","text":""},{"location":"blog/category/r%C3%A9dactech/","title":"R\u00e9dactech","text":""},{"location":"blog/category/pens%C3%A9es-en-vrac/","title":"Pens\u00e9es en vrac","text":""},{"location":"blog/tags/","title":"Tags","text":""},{"location":"blog/tags/#accueil","title":"Accueil","text":"<ul> <li>Bienvenue sur Technical Margins</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#automatisation","title":"Automatisation","text":"<ul> <li>L'IA au travail : une r\u00e9volution dans l'ordinaire</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#chatgpt","title":"ChatGPT","text":"<ul> <li>L'IA au travail : une r\u00e9volution dans l'ordinaire</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#documentation","title":"Documentation","text":"<ul> <li>Chronique d'une mutation annonc\u00e9e : r\u00e9flexions au salon Documation 2025</li> <li>La documentation utilisateur : l'invisible qui rend visible</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#en-marge","title":"En marge","text":"<ul> <li>Marges techniques : une exploration de l'espace oubli\u00e9</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#essai-personnel","title":"Essai Personnel","text":"<ul> <li>Apart\u00e9 musical : \u00e9loge du plateau</li> <li>Marges techniques : une exploration de l'espace oubli\u00e9</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#experience-utilisateur","title":"Exp\u00e9rience Utilisateur","text":"<ul> <li>La documentation utilisateur : l'invisible qui rend visible</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#hobby","title":"Hobby","text":"<ul> <li>Apart\u00e9 musical : \u00e9loge du plateau</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#ia","title":"IA","text":"<ul> <li>L'IA au travail : une r\u00e9volution dans l'ordinaire</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#intelligence-artificielle","title":"Intelligence Artificielle","text":"<ul> <li>L'IA au travail : une r\u00e9volution dans l'ordinaire</li> <li>Chronique d'une mutation annonc\u00e9e : r\u00e9flexions au salon Documation 2025</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#manifeste","title":"Manifeste","text":"<ul> <li>Marges techniques : une exploration de l'espace oubli\u00e9</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#musique","title":"Musique","text":"<ul> <li>Apart\u00e9 musical : \u00e9loge du plateau</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#qualite-logicielle","title":"Qualit\u00e9 Logicielle","text":"<ul> <li>La documentation utilisateur : l'invisible qui rend visible</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#retour-dexperience","title":"Retour d'Exp\u00e9rience","text":"<ul> <li>L'IA au travail : une r\u00e9volution dans l'ordinaire</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#redaction-technique","title":"R\u00e9daction technique","text":"<ul> <li>La documentation utilisateur : l'invisible qui rend visible</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#reflexion-metier","title":"R\u00e9flexion M\u00e9tier","text":"<ul> <li>La documentation utilisateur : l'invisible qui rend visible</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#reflexion-personnelle","title":"R\u00e9flexion Personnelle","text":"<ul> <li>Chronique d'une mutation annonc\u00e9e : r\u00e9flexions au salon Documation 2025</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#salon-professionnel-documation","title":"Salon Professionnel Documation","text":"<ul> <li>Chronique d'une mutation annonc\u00e9e : r\u00e9flexions au salon Documation 2025</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#transformation-metier","title":"Transformation M\u00e9tier","text":"<ul> <li>L'IA au travail : une r\u00e9volution dans l'ordinaire</li> <li>Chronique d'une mutation annonc\u00e9e : r\u00e9flexions au salon Documation 2025</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#water-margin","title":"Water Margin","text":"<ul> <li>Marges techniques : une exploration de l'espace oubli\u00e9</li> </ul>"},{"location":"blog/tags/#a-propos","title":"\u00c0 propos","text":"<ul> <li>\u00c0 propos</li> </ul>"}]}